 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Droites et systèmes : entraînement  2 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}



\exods\\
\begin{minipage}{13cm}
 {\bf 1.} $\bullet~$ Pour $x=0$ et $y=2$, on obtient : $2\times0-3\times2=-6$ donc $(0~;~2)$ n'est pas solution de l'équation.\\

\end{minipage}
 \begin{minipage}{4cm}
\postitpp{4cm}{Attention}{L'ordre dans un couple a une importance. $x$ est le premier nombre et $y$ le second.
}
\end{minipage}~\\[1em]


   $\bullet~$ Pour $x=-1$ et $y=\dfrac{-8}{3}$, on obtient : $2\times (-1)-3\times\dfrac{-8}{3}=-2+8=6$, donc $\left(-1~;~\dfrac{-8}{3}\right)$ est solution de l'équation.\\

      $\bullet$ Pour $x=3$ et $y=0$, on obtient : $2\times3-3\times0=6$, donc $(3~;~0)$ est solution de l'équation.\\[1em]

      {\bf Réponses : } $\boxtimes$ $\left(-1~;~\dfrac{-8}{3}\right)$  et $\boxtimes$ $(3~;~0)$.    \\[2em]

    \begin{minipage}{12cm}
      {\bf 2.} $\accdeux{}{x+y=0}{y=5}$. En remplaçant $y$ par 5 dans la première équation, on obtient $x+5=0$ soit $x=-5$.\\
      Le couple solution est donc $(-5~;~5)$.\\[1em]

     {\bf Réponses : }   $\boxtimes$ $(-5~;~5)$
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Autrement}{On pouvait également remplacer par les valeurs proposées et vérifier qu'un seul couple était solution.
}
\end{minipage}~\\[1em]

        \begin{minipage}{12cm}
        {\bf 3.} En remplaçant $y$ par $2x-3$ dans la deuxième équation, on obtient $2x-3=x+5$ soit $2x-x=5+3$, d'où $x=8$.\\
      On a alors $y=2\times 8-3=13$.\\
      On vérifie rapidement : $2\times 8-3=13$ et $8+5=13$. \\
      Le couple solution est donc $(8~;~13)$.\\[1em]

      {\bf Réponses : } $\boxtimes$ $(8~;~13)$
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Petite remarque}{La méthode de résolution exposée est la méthode de substitution.
}
\end{minipage}~\\[1em]


{\bf 4. } $\bullet$ Avec les cornets, le marchand gagne $(10\times x)$ \euro.\\
$\bullet$ Avec les pots, il gagne $(15\times y)$ \euro.\\
$\bullet$ Au total, il gagne 55 \euro~, donc $10x+15y=55$.\\

\begin{minipage}{12cm}
En divisant par 5 les deux membres, on a $2x+3y=11$ et en  divisant par 10, on a $x+1,5y=5,5$.\\[1em]

 {\bf Réponses : } $\boxtimes$ $10x+15y=55$~~$\boxtimes$ $2x+3y=11$ ~~$\boxtimes$ $x+1,5y=5,5$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{A savoir}{Une équation peut s'écrire sous différentes formes.
}
\end{minipage}~\\[1em]

~\\
{\bf 5.} $\bullet$ $0+1=1$ et $0=0\neq 1$ donc $(0~;~1)$ n'est pas solution du système {\bf a.}.\\
$\bullet$ $0+5\times 1=5$ et $0+1=1$ donc $(0~;~1)$ est  solution du système {\bf b.}.\\
$\bullet$ $3\times 0-1=-1$ et $0+1=1$ donc  $(0~;~1)$ est  solution du système {\bf c.}.\\[1em]


{\bf Réponses : } $\boxtimes$ $\accdeux{}{x+5y=5}{y=x+1}$ $\boxtimes$ $\accdeux{}{3x-y=-1}{x+y=1}$







\newpage
\exods\\

\begin{minipage}{12cm}

{\bf 1. Vrai.} \\

L'équation $2x+y=0$ a une infinité de solutions. En effet,
pour chaque valeur de $x$, il y a une valeur de $y$ correspondante. \\

Par exemple, les couples $(0~;~0)$, $(1~;~-2)$, $(2~;~-4)$ sont solutions de l'équation.
\end{minipage}
 \begin{minipage}{6.2cm}
\postitpp{6.2cm}{Equation cartésienne}{Une équation de la forme $ax+by+c=0$ est une équation cartésienne d'une droite dans le plan. Il y a une infinité de points sur une droite, non ?
}
\end{minipage}~\\[1em]



 ~\\
 {\bf 2. Vrai.}\\

  $1-3\times(-1)=1+3=4$.\\[1em]


 {\bf 3. Faux.}\\

  $2\times 5+3\times 0=10$ et $5+0=5\neq 0$. Les deux équations ne sont pas simultanément vérifiées, donc le couple n'est pas solution.\\[1em]




 {\bf 4. Vrai.} \\

 L'équation s'écrit $2x=-4y+6$ soit en divisant les deux membres par 2 : $x=-2y+3$.\\[1em]

 {\bf 5. Faux.} \\

 En remplaçant $x$ par $-1$ dans l'équation, on obtient : $2\times(-1)+y=5$ soit $-2+y=5$, d'où $y=7\neq -7$.\\[1em]

 {\bf 6. Vrai.}  \\



 On exprime $y$ en fonction de $x$ dans la première équation : $y=5-2x$ et on remplace (substitue) $y$ par  $5-2x$ dans la deuxième  équation : $-x+2(5-2x)=-5$.\\
On obtient comme nouveau système  :

$\accdeux{}{y=5-2x}{-x+2(5-2x)=-5}$\\


 La deuxième équation devient une équation à une inconnue : $x$. \\


 $\accdeux{}{y=5-2x}{-5x+10=-5}$\\




 Dans cette deuxième équation, on isole les $x$ dans le membre de gauche et les non $x$ dans le membre de droite. On obtient :\\

 $\accdeux{}{y=5-2x}{-5x=-15}$
 soit $\accdeux{}{y=5-2x}{x=3}$\\


  On remplace $x$ par 3 dans l'égalité $y=5-2x$ afin d'en déduire la valeur de $y$. On obtient : \\

 $\accdeux{}{y=5-2\times 3}{x=3}$ soit  $\accdeux{}{y=-1}{x=3}$\\


  Le couple $(3~;~-1)$ est la solution du système. C'est bien un couple de nombres entiers.







 \vspace{1cm}

 \exods
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item On remplace $x$ par $\dfrac{7}{3}$ et $y$ par $\dfrac{10}{3}$ dans les premiers membres des deux équations, puis on calcule :\\
$3\times\dfrac{7}{3}-6\times\dfrac{10}{3}=\dfrac{\cancel{3}\times 7}{\cancel{3}}-\dfrac{\cancel{3}\times 2\times10}{\cancel{3}}=7-20=-13$.\\
$\dfrac{7}{3}-\dfrac{10}{3}=\dfrac{-3}{3}=-1$.\\
Les deux égalités sont vérifiées, on en déduit que le couple $\left(\dfrac{7}{3}~;~\dfrac{10}{3}\right)$ est solution du système.\\


   \item Le couple $\left(\dfrac{2}{3}~;~-\dfrac{4}{3}\right)$ est solution du système. On en déduit que les égalités sont vérifiées avec $x=\dfrac{2}{3}$ et $y=-\dfrac{4}{3}$.\\
$5\times\dfrac{2}{3}+2\times\left(-\dfrac{4}{3}\right)=\dfrac{10}{3}-\dfrac{8}{3}=\dfrac{2}{3}$.\\
Le couple $\left(\dfrac{2}{3}~;~-\dfrac{4}{3}\right)$ vérifie la première égalité lorsque $a=\dfrac{2}{3}$.\\

$-2\times\dfrac{2}{3}-\left(-\dfrac{4}{3}\right)=-\dfrac{4}{3}+\dfrac{4}{3}=0$.\\
Le couple $\left(\dfrac{2}{3}~;~-\dfrac{4}{3}\right)$ vérifie la deuxième égalité lorsque $b=0$.\\
 \end{enumerate}
\vspace{1cm}

\exods\\


 $\bullet~$ {\bf Choix des inconnues :}\\

Soient $x$ le nombre de garçons dans la classe et $y$ le nombre de filles.\\[1em]


$\bullet~$ {\bf Mise en équation :}\\

* Dans la classe il y a 32 élèves. Le nombre total d'élèves est donnée par $x+y$. On en déduit l'équation $x+y=32$.\\
*  Le double du nombre de garçons est $2x$.Le triple du nombre de filles est $3y$.\\

La somme de ces deux nombres est donc $2x+3y$. Elle vaut $69$.\\
On en déduit l'équation $2x+3y=69$.\\[1em]

$\bullet~$ {\bf Résolution du système.}\\

\begin{minipage}{10cm}
$\accdeux{}{x+y=32\hspace{0.5cm} \boxed{\times(-2)}}{2x+3y=69}$. \\

On résout ce système par combinaison. \\
On multiplie par $-2$ les deux membres de la première équation, puis
en ajoutant membre à membre, on obtient :\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{6.2cm}
\postitpp{6.2cm}{Par substitution aussi}{La méthode par substitution est aussi envisageable ici en exprimant $y$ en fonction de $x$ (ou $x$ en fonction de $y$ dans la première équation).
}
\end{minipage}~\\[1em]





$\accdeux{}{-2x-2y=-64}{2x+3y=69}\Longleftrightarrow \accdeux{}{(-2x-2y)+(2x+3y)=-64+69}{2x+3y=69}\Longleftrightarrow  \accdeux{}{\cancel{-2x}-2y+\cancel{2x}+3y=-64+69}{2x+3y=69}$\\[1em]

$\Longleftrightarrow \accdeux{}{y=5}{2x+3y=69}\Longleftrightarrow \accdeux{}{y=5}{2x+3\times 5=69}\Longleftrightarrow \accdeux{}{y=5}{2x=54}\Longleftrightarrow \accdeux{}{y=5}{x=27}$\\[1em]




$\bullet~$ {\bf Vérification :} $27+5=32$ et $2\times 27+3\times5=54+15=69$.\\

$\bullet~$ {\bf Conclusion : } Dans cette classe, il y a 5 filles et 27 garçons.

\newpage


\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Le vecteur $\overrightarrow{AB}$ est naturellement un vecteur directeur de la droite $(AB)$:\\
$\overrightarrow{AB}$ a pour coordonnées $\left(
\begin{array}{c}
x_B-x_A \\
y_B-y_A \\
\end{array}
\right){\text{soit}}\left(
\begin{array}{c}
0-5 \\
4-0 \\
\end{array}
\right){\text{soit}}\left(
\begin{array}{c}
-5 \\
4 \\
\end{array}
\right)$. \\
\item La droite $(AB)$ admet pour équation cartésienne une équation du type $ax+by+c=0$ avec $a$, $b$ et $c$ trois réels non tous nuls.
    De plus le vecteur $\vec{u}\left(
                                 \begin{array}{c}
                                   -b \\
                                   a \\
                                 \end{array}
                               \right)$ est un vecteur directeur de $(AB)$.\\
En identifiant les coordonnées de $\vec{u}$ avec $\overrightarrow{AB}$, on trouve donc $a=4$ et $b=5$.\\
On cherche donc le réel $c$ tel que $4x+5y+c=0$:\\
$\begin{aligned}
  A\in(AB)&\Longleftrightarrow 4x_A+5y_A+c=0\\
  &\Longleftrightarrow 4\times5+5\times0+c=0\\
  &\Longleftrightarrow c=-20.\\
\end{aligned}$

Une équation cartésienne de la droite $(AB)$ est donc $4x+5y-20=0$.\\
 \end{enumerate}



  \item  L'aire du triangle $ACM$ est donnée par $\dfrac{AC\times MH}{2}$.\\
  La hauteur $MH$ est donnée par l'ordonnée du point $M$.\\
  Le point $M$ étant le point d'intersection des droites $(AB)$ et $(CD)$, ses coordonnées vérifient donc à la fois l'équation de $(AB)$ et celle de $(CD)$.\\
  \begin{minipage}{11cm}
  En utilisant l'équation de la droite $(AB)$ trouvée dans la question {\bf 1.}, on obtient : \\

  $4\times\dfrac{50}{13}+5y-20=0$, soit $y=\dfrac{12}{13}$.\\
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Remarque}{On vous donne l'abscisse du point $M$. Inutile de la recalculer.... Je ne doute pas que vous savez le faire. }
\end{minipage}~\\

 \begin{minipage}{11cm}

  L'aire du triangle $AMC$ est donc $\dfrac{3\times\dfrac{12}{13}}{2}=\dfrac{18}{13}$.
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Remarques}{En trouvant la valeur de $y$, on trouve la longueur $MH$ qui sera bien utile pour calculer l'aire du triangle $AMC$.\\
La longueur $AC$ est égale à 3. C'est peut-être pas la peine de faire un calcul pour ça ! }
\end{minipage}~\\
 \end{enumerate}



\end{document} 